# Ceph

## Оглавление

* [Что такое Ceph?](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Ceph/Readme.md#what)
* [Роли узлов](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Ceph/Readme.md#roles)
* [Структура хранения](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Ceph/Readme.md#structure)
* [Архитектура](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Ceph/Readme.md#architecture)
* [Установка](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Ceph/Docs/Installing.md)
* [URLs](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Ceph/Readme.md#urls)

## Что такое Ceph? <a name="what"></a>

Ceph — это распределенная файловая система с открытым исходным кодом, лишенная узких мест и единых точек отказа. Она представляет из себя легко масштабируемый до петабайтных размеров кластер 
узлов, выполняющих различные функции, обеспечивая хранение и репликацию данных, а также распределение нагрузки, что гарантирует высокую доступность и надежность. Система бесплатная.
Никакого специального оборудования не требуется, разворачивается на любом сервере. Для работы с клиентами желательно использовать один сетевой интерфейс, а для синхронизации данных - отдельный 
сегмент с выделенными сетевыми картами. Ceph — это как RAID, но не на уровне дисков, а на уровне серверов.

![Как работает Ceph](Images/1.gif)

При выходе из строя любого диска, узла или группы узлов, Ceph не только обеспечит сохранность данных, но 
и сам сделает ребилд без секунды простоя и прозрачно для клиентов. У него есть заданное количество реплик информации, которое будет произведено на оставшиеся в живых узлы.

![Ребилд данных при выпадении узла](Images/2.gif)

## Роли узлов <a name="roles"></a>

Так как Ceph работает в виде отдельной программы, то его можно разворачивать параллельно основному функционалу на разных серверах, с разными ОС (Fedora, Centos, Ubuntu). Так же необязательно 
следить за тем, чтобы серверы были одинаковыми по характеристикам. В документации перечислено 4 вида демонов:

* **Ceph Monitor, MON (ceph-mon) — демон-монитор**. Поддерживает карты состояния кластера, включая карту монитора, карту менеджера, карту OSD, карту MDS и карту CRUSH. Эти карты представляют 
собой критическое состояние кластера, необходимое демонам Ceph для координации друг с другом. Мониторы также отвечают за управление аутентификацией между демонами и клиентами. Для 
обеспечения высокой доступности требуется минимум три монитора.
* **Ceph Manager Daemon, MGR (ceph-mgr) - демон-менеджер**. Отвечает за отслеживание метрик времени выполнения и текущего состояния кластера Ceph, включая использование хранилища, показатели 
производительности и загрузку системы. Также размещают модули на основе Python для управления и предоставления информации о кластере Ceph, включая веб-панель мониторинга Ceph и REST API. Для 
обеспечения высокой доступности требуется как минимум два менеджера.
* **Оbject Storage Daemon, OSD (ceph-osd) — демон хранилища**. Хранит данные, обрабатывает репликацию данных, восстановление, ребалансировку, предоставляет информацию мониторинга мониторам и 
менеджерам Ceph, обменивается keep-alive с другими OSD. Для обеспечения высокой доступности требуется минимум три OSD.
* **MetaData Server, MDS (ceph-mds) — сервер метаданных**, необходим только в случае использования CephFS. Хранит индексы, метаданные о файлах CephFS. MDS отдают информацию для выполнения основных 
команд (ls, find и т. д.), не создавая обращения к ФС кластера Ceph.
* **RADOS Gateway (RGW) или Ceph Object Gateway**. Это компонент системы хранения Ceph, который предоставляет службы хранения объектов с интерфейсом RESTful. RGW позволяет приложениям и 
пользователям взаимодействовать с хранилищем Ceph, используя стандартные API-интерфейсы, такие как API S3 (Simple Storage Service) (совместимый с Amazon S3) и Swift API (совместимый с 
OpenStack Swift).

Один сервер может выступать, например, и в роли монитора (MON), и в роли хранилища данных (OSD). А другой сервер тем временем может выступать в роли хранилища данных и в роли сервера метаданных 
(MDS). Первоначальный кластер можно создать из нескольких машин, совмещая на них роли кластера. Затем, с ростом кластера и добавлением новых серверов, какие-то роли можно дублировать на других 
машинах или полностью выносить на отдельные серверы.

![Ребилд данных при выпадении узла](Images/3.gif)

## Структура хранения <a name="structure"></a>

Ceph может предоставлять разные виды ресурсов для серверов: хранилище объектов (для облачных решений), блочное устройство (для облачных решений) или файловое хранилище (для ЛВС). Их 
возможности:

**Хранилище объектов:**

* REST-интерфейс
* API-интерфейсы, совместимые с S3 и Swift
* Субдомены в стиле S3
* Единое пространство имен S3/Swift
* Управление пользователями
* Отслеживание использования
* Полосатые (Striped) объекты
* Интеграция облачных решений
* Развертывание на нескольких площадках
* Многосайтовая репликация

**Блочное устройство**

* Тонкое предоставление
* Изображения до 16 эксабайт
* Настраиваемое чередование
* Кэширование в памяти
* Снимки
* Клонирование с копированием при записи
* Поддержка драйверов ядра
* Поддержка KVM/libvirt
* Серверная часть для облачных решений
* Инкрементное резервное копирование
* Аварийное восстановление (многосайтовая асинхронная репликация)

**Файловое хранилище**

* POSIX-совместимая семантика
* Отделяет метаданные от данных
* Динамическая ребалансировка
* Снимки подкаталогов
* Настраиваемое чередование
* Поддержка драйверов ядра
* Поддержка FUSE
* Возможность развертывания NFS/CIFS
* Использовать с Hadoop (заменить HDFS)

Вся информация кластера расположена в пулах (виртуальное хранилище) с разными настройками. Пул - это что то типа раздела на жестком диске. Пулы делятся на плейсмент-группы (Placement Groups, 
PGs). В плейсмент-группах хранятся объекты, к которым обращаются клиенты.

## Архитектура <a name="architecture"></a>

Кластеру хранения Ceph требуется следующее: 

* Минимум один монитор Ceph. Для отказоустойчивости лучше 2-3.
* Минимум один менеджер Ceph. Для отказоустойчивости лучше 2-3.
* Столько демонов хранилища объектов Ceph (OSD), сколько планируется реплик (ReplicsNumber) каждой единицы данных, хранящейся в кластере Ceph. Для отказоустойчивости лучше ReplicsNumber+2 или 
ReplicsNumber+3.
* Если используется файловая система CephFS, то требуется минимум один сервер метаданных.

![Bestpractice](Images/alarm2.png) **Bestpractice: Лучшей практикой является наличие менеджера Ceph для каждого монитора, но это не обязательно.**

## URLs <a name="urls"></a>

* [Документация](https://docs.ceph.com/en/latest/)
* [Документация любителя на русском](https://bogachev.biz/2017/08/23/zametki-administratora-ceph-chast-1/)
* [Workflow Ceph](https://docs.ceph.com/en/latest/dev/developer_guide/basic-workflow/#basic-workflow-dev-guide)
* [Хранилище объектов](https://docs.ceph.com/en/latest/radosgw)
* [Блочное устройство](https://docs.ceph.com/en/latest/rbd)
* [Файловое хранилище](https://docs.ceph.com/en/latest/cephfs)
* [Архитектура](https://docs.ceph.com/en/latest/architecture/)
* [Введение](https://docs.ceph.com/en/latest/start/intro/)


Книга http://onreader.mdl.ru/MasteringCeph.2ed/content/index.html
и материалы к ней:
https://github.com/PacktPublishing/Mastering-Ceph-Second-Edition



for osd in /var/lib/ceph/osd/ceph-*; do ceph-objectstore-tool --data-path $osd --op update-mon-db --mon-store-path /tmp/mon-store --no-mon-config; done

for osd in /var/lib/ceph/osd/ceph-*; do ceph-objectstore-tool --data-path $osd --op update-mon-db --mon-store-path /tmp/mon-store --no-mon-config; done
